# Introducción

![](assets/bitcoin-don-t-eat.jpg)

_Imagen:_ “#bitcoin” por Jonathan Deamer licenciado con CC BY 2.0

## ¿Por qué escribir estos artículos?

Dado este nuevo fenómeno de las criptomonedas, son muchas las personas que llegan con dudas y muchas ganas de aprender este nuevo universo. Amigos, conocidos, familiares, nos preguntan todo el tiempo **¿Qué es Bitcoin?** **¿Cómo compro Bitcoin?** **¿Qué es el blockchain?, etc..**

Entonces la motivación principal es esa: acercar a los no informáticos o "no expertos", una serie de conceptos y prácticas que se están extendiendo cada vez más y en el futuro pueden pasar a ser parte esencial de lo cotidiano.

Las explicaciones de por qué las criptomonedas están teniendo tanto éxito pueden ser múltiples: a mí me gustaría rescatar el hecho de que de ser adoptadas de forma masiva, pondrían en cuestionamiento el sistema bancario actual, que puede verse como una forma abusiva de manejar y utilizar el dinero de las personas, sin contar las numerosas irregularidades en que habitualmente incurren Hay un brillante ensayo que se llama **"Quiero toda la tierra más el 5%"** que expone de forma fenomenal y muy didáctica este fraudulento esquema de manejo de los ahorros y finanzas de las personas por parte de los bancos .

Existen quienes afirman que Bitcoin, en particular a partir de su tecnología de **blockchain**, comenzó un cambio tan drástico como la invención de las computadoras personales, o la creación de Internet, Marc Andreessen, co fundador de Netscape plantea estos **3 hitos**: "Computadoras personales en 1975, Internet en 1993, y –creo que– Bitcoin en 2014". A lo largo de estos artículos veremos algunos elementos que pueden apoyar esta tesis.

## La velocidad del cambio

El avance, la variedad y la velocidad de surgimiento y adopción de criptomonedas te va a obligar a verificar la fecha de estos artículos e ir con cautela tratando de ver que lo que aquí está escrito aún se corresponda con la realidad (si es que alguna vez lo hizo).

A lo largo del texto, te vamos a ir proponiendo fuentes de información que creemos veraces y que deberías revisar cada vez para cotejar lo que aparece en el texto y continuar con tus propias investigaciones.

## Pensado desde el Sur

Estos artículos, si bien pueden servir para cualquier persona en el mundo, tienen consejos que en algunos casos aplican para América del Sur, que tiene sus peculiaridades en la relación con los gobiernos, los bancos, el dinero y las prácticas sociales en general. Por ejemplo, en los momentos de escribir esto, suele ser bastante sencillo comprar bictoins en Europa, no así por esta parte del globo.

## Un comentario "final"

Si sos experto en criptomonedas o en economía y estás leyendo esto, probablemente tengas unas cuantas críticas y sugerencias: ya sabes, este texto está en un [repositorio abierto](https://github.com/lupa18/bitcoin-para-no-informaticos) y tiene licencia libre así que , ¡puedes hacer un _pull request_ con las correcciones o mejoras y listo!

## Licencia

Estos artículos que forman parte este ["libro" de gitbook](https://lupa18.gitbooks.io/bitcoin-para-no-informaticos/) llamado "Bitcoin para no informáticos" tienen una [Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/):

![](https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png)

Eres libre de:

* **Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato**
* **Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material**
* **Para cualquier propósito, incluso comercialmente**

**El licenciante no puede revocar estas libertades en tanto usted siga los términos de la licencia**

Bajo los siguientes términos:

* **Atribución** — Debes darle crédito a esta obra [de manera adecuada](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es#), proporcionando un enlace a la licencia, e [indicando si se han realizado cambios](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es#). Puedes hacerlo en cualquier forma razonable, pero no de forma tal que sugiera que vos o su uso tienen el apoyo del licenciante.
* **CompartirIgual** — Si mezclas, transformas o creas nuevo material a partir de esta obra, podrás distribuir su contribución siempre que utilice la [misma licencia](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es#) que la obra original.
* **No hay restricciones adicionales**\
  — Usted no puede aplicar términos legales ni [medidas tecnológicas que restrinjan legalmente a otros hacer cualquier uso permitido por la licencia.](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es#)

**Sudamérica, Setiembre de 2017**
